\section{Preguntas} % (fold)
\label{sec:preguntas}

\question{¿ Cuáles son los 4 tipos de valoración de impactos en evaluación ambiental ?}{
	\begin{itemize}
		\item Compatible: rápida recuperación sin medidas correctoras.
		\item Moderado: recuperación con tiempo pero sin medidas (medidas simples).
		\item Severo: recuperación con tiempo más medidas complejas.
		\item Crítico: recuperación supera el umbral tolerable y no es recuperable independientemente de las medidas que aplicamos.
	\end{itemize}
}

\question{¿ Funciones del coordinador de seguridad y salud en fase de proyecto y fase de obra ?}{
	\begin{itemize}[label=\ding{69}]
		\item Antes de la obra:
			\begin{itemize}[label=\ding{71}]
				\item  Aprobar plan de seguridad y salud elaborado por el contratista.
			\end{itemize}
		\item Durante la obra:
		\begin{itemize}[label=\ding{71}]
		 	\item Entrada con antelación suficiente para participar en decisiones técnicas.
		 	\item Verificación de protocolos.
		 	\item Control de acceso a obra (supervisión).
		 	\item Anotar en libro de incidencias.
		 \end{itemize} 
	\end{itemize}
}

\question{ ¿ Qué es un project manager ? Describe dos diferencias claves respecto a un director de obra.}{
	Es un gestor que controla el proyecto en su globalidad mediante el control de la calidad, el dinero y el tiempo. El director de obra tiene una misión más concreta: interpretar el proyecto y adaptarlo a la normativa vigente.
}

\question{¿ Cúales son las fases de un proyecto y en qué orden se realizan ?}{
	\begin{enumerate}
		\item Estudios previos
		\item Fase de concepción
		\item Fase de construcción
		\item Fase de explotación y mantenimiento
		\item Fase de cesión y/o desconstrucción
	\end{enumerate}
}

\question{ ¿ Quién realiza un proyecto ? }{
	\begin{itemize}
		\item Un consultor
		\item Una empresa de servicios 
		\item La organización promotora del proyecto
	\end{itemize}
}

% section preguntas (end)